% SNT - 2019
% 
% Fiche 1 : Python
%
% (C) Stéphane Colomban et Jérémy Chevillot (CC : by-nc-sa)
% Utilisation  de l'extension snt-ella.sty

\SNT{Programmation  }{Python}{Séance 1- Introduction au langage Python}


 

\bigskip

\section*{Algorithmique : principe et instructions élémentaires}


\remarque{vert}{E}{Exemple introductif }

Pour ce trimestre, Suzanne a obtenu trois notes en mathématiques, désignées par les variables $A$, $B$ et $C$. 

Compléter l'algorithme suivant afin de calculer et afficher la moyenne de Suzanne.

\begin{center}
 
\begin{minipage}[]{.7\textwidth}
\lstset{ mathescape=true,
        literate=
               {:=}{$\leftarrow{}$}{1}
               {==}{$={}$}{1},
        morekeywords={Demander,Afficher}
        }
  \begin{lstlisting}
Demander les valeurs de $A$, $B$ et $C$ 

$M$ := .........

Afficher( "La moyenne du trimestre est de : ") 

Afficher($M$) 
\end{lstlisting}
\end{minipage}
 
\end{center}

\bigskip

\appelprofesseur


\remarque{orange}{>}{Historique}
\cadre{orange} {
Les premiers algorithmes dont on a retrouvé des descriptions datent des \textbf{Babyloniens}, au III$^{e}$ millénaire av. J.-C.. Ils décrivent des méthodes de calculs et des résolutions d'équations à l'aide d'exemples. 

Un algorithme célèbre est celui qui se trouve dans le livre 7 des \'Eléments d'Euclide, et appelé algorithme d'Euclide.

Le mot \og algorithme \fg ~vient du nom du mathématicien \textbf{Al-Khwârizmî} (latinisé au Moyen Âge en \textit{Algoritmi}), qui, au IX$^{e}$ siècle écrivit le premier ouvrage systématique donnant des solutions aux équations linéaires et quadratiques.
\begin{flushright}{\small \textit{source : Wikipédia}}\end{flushright}
}

\remarque{blue}{?}{Explications}

Un algorithme est un \textbf{ensemble d'instructions} qui s'enchaînent dans un ordre logique et bien déterminé.\\
Un algorithme peut s'écrire :
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] en \textbf{langage naturel} (aussi appelé pseudo-code)
\item[$\bullet$] dans un \textbf{langage de programmation} (Python, JavaScript, C++, \ldots)\\
\end{itemize}

Les instructions dans un algorithme font intervenir des quantités, qui sont appelées \textbf{variables}. Elles sont repérées par un nom et possèdent une valeur qui peut varier.\\
On distinguera cette année quatre types de variables :
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] \textbf{entier} (\textit{int}, comme integer en anglais, correspondant aux nombres entiers)
\item[$\bullet$] \textbf{flottant} (\textit{float}, correspondant aux nombres réels)
\item[$\bullet$] \textbf{booléen} (\textit{bool}, d'après le mathématicien George Boole, correspondant aux deux états Vrai ou Faux)
\item[$\bullet$] \textbf{chaîne de caractères} (\textit{string}, correspondant aux suites de caractères (texte), par exemple "a12c4")\\
\end{itemize}

L'instruction d'\textbf{affectation} permet d'attribuer une valeur à une variable. Lorsque l'on veut donner une valeur à la variable $X$, on écrit alors $X \leftarrow \ldots$ (on lit \og $X$ prend la valeur \ldots \fg).




\newpage

\section*{Programmation en langage Python}

\cadre{orange}{\textbf{Remarque importante :} Le langage Python est un langage libre et multiplateformes qui sera utilisé  au lycée en mathématiques, en sciences physiques et, bien sûr, en SNT.

Pour l'utiliser cette année, plusieurs solutions sont possibles :
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Sur ordinateur, avec le logiciel {\textbf{Thonny}} (à télécharger et pratiquer à la maison : \url{https://thonny.org})
\item[$\bullet$] Sur le web, avec le labo Python : \url{https://www.lelivrescolaire.fr/console-python}
\item[$\bullet$] Sur la calculatrice NumWorks (ou son émulateur : \url{https://www.numworks.com/fr/simulateur/})
\end{itemize}
}

\remarque{orange}{>}{Historique}

\begin{minipage}[]{.75\textwidth}
En 1989, le programmeur néerlandais \textbf{Guido van Rossum} participe aux développements de plusieurs langages de programmation au CWI d'Amsterdam. Lors d'une semaine de vacances durant les fêtes de Noël, il va créer son propre langage de programmation sur son ordinateur personnel. Il le nomme \textbf{Python} en référence à la série télévisée humoristique Monty Python's Flying Circus dont il est fan.

En une vingtaine d'années, Python s'est imposé comme le langage de programmation le plus utilisé dans le monde grâce à sa syntaxe simple et ses nombreuses applications.
\end{minipage}
\begin{minipage}[]{.25\textwidth}
\begin{flushright} \includegraphics[width=3cm] {s1/fig1-Guido-van-Rossum.eps} \end{flushright}
\end{minipage}

 \remarque{vert}{E}{Comparaison avec Scratch}

On considère le programme Scratch ci-dessous.
\begin{center}
  \includegraphics[width=4cm] {s1/S1-capture1-prog1-scratch.eps} 
\end{center}
  
  \begin{enumerate}
  \item On exécute le programme précédent. Laquelle des 3 copies d'écran suivantes peut-on obtenir ? Justifier.
  
  \begin{tabularx}{\textwidth}{X|X|X}
  \includegraphics[width=5cm] {s1/S1-r3.eps}  & \includegraphics[width=5cm] {s1/S1-r2.eps} & \includegraphics[width=5cm] {s1/S1-r1.eps}  \\ 
  \end{tabularx} 
      

  \item  \begin{enumerate}
  \item  On saisit la valeur \textbf{17} à la question posée. Quel sera le résultat affiché ?
    \item On saisit  $x$ (avec $x$ un entier) à la question posée. Quel sera le résultat affiché en fonction de $x$ ?
    
    \dotfill    
    \end{enumerate}
    \item La traduction de ce programme Scratch dans le langage Python est la suivante :
     \lstset{language=python}
  \begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
reponse = int(input("donne-moi un entier : "))
valeur = reponse
nombre = valeur + 3
nombre = nombre * 2
nombre = nombre - 5
print(nombre)
\end{lstlisting}

 A l'aide du 2. b) on pourrait écrire ce programme de manière beaucoup plus courte.

 Un élève a commencé à le faire mais il s'est trompé à la ligne \textbf{2}.  Corriger son travail.

     \lstset{language=python}
  \begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
x = int(input("donne-moi un entier : "))
nombre = (x+2)*3-5
print(nombre)
\end{lstlisting}


  \end{enumerate}
  
\appelprofesseur

\newpage

 \remarque{red}{!}{A retenir}

\cadre{red}{\textbf{En Python :}
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] \underline{Affectation} : L'affectation se code avec un \quad \textbf{=} \quad  de la manière suivante :

\textbf{\qquad  \textit{variable} = {valeur}}
\item[$\bullet$] \underline{Entrées} :
\begin{itemize}
\item Pour demander à l'utilisateur de rentrer des données, il faut utiliser l'instruction \textbf{input}. 

\qquad  \underline{Exemple :}   \qquad  \textbf{\textit{variable} = input("entrez une valeur :")} 
\item Lorsqu'il s'agit d'un nombre entier, il faut convertir ce qu'a rentré l'utilisateur grâce à l'instruction \textbf{int} 

\qquad  \underline{Exemple :}  \qquad  \textbf{\textit{n} = int(input("que vaut l'entier n ?"))}
\item Lorsqu'il s'agit d'un nombre décimal, il faut convertir ce qu'a rentré l'utilisateur grâce à l'instruction \textbf{float} 

\qquad  \underline{Exemple :}  \qquad  \textbf{\textit{x} = float(input("donner la valeur de x : "))}
\end{itemize}
\item[$\bullet$] \underline{Sorties} :
\begin{itemize}
\item Pour afficher une variable on utilise l'instruction \textbf{print}

\textbf{\qquad  print(variable)}
\item Pour afficher un texte on utilise aussi l'instruction \textbf{print} en mettant le texte entre guillemets : 

\textbf{\qquad  print("Bonjour")}

\item Pour afficher à la suite des variables et/ou des textes, sur la même ligne, on les sépare par des virgules : 

\textbf{\qquad  print("Bonjour" , variable1 , variable2 , "Ca va ?")}
\end{itemize}
\end{itemize}

}

\medskip
\remarque{blue}{?}{Explications}

On considère le programme Python suivant :

\begin{minipage}[]{.75\textwidth}
\begin{lstlisting}
X=float(input("X="))
Y=float(input("Y="))
Z=X
X=Y
Y=Z
print("X=",X)
print("Y=",Y)
print("Z=",Z)
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\begin{minipage}[]{.25\textwidth}
\begin{flushright} \includegraphics[width=3cm] {s1/fig2-logo_python.eps} \end{flushright}
\end{minipage}

\medskip

Dans les deux premières lignes, le programme demande deux valeurs réelles à affecter aux variables $X$ et $Y$. 

Dans les trois lignes qui suivent, il y a trois affectations successives.

Enfin, dans  les trois dernières lignes, le programme affiche les 3 nouvelles valeurs stockées dans les variables $X$,  $Y$, $Z$.

\begin{enumerate}
\item On exécute ce programme. Quels sont les affichages produits en sorties pour les valeurs suivantes des variables $X$ et $Y$ saisies en entrée :
\begin{enumerate}
\item $X=5$ et $Y=9$ ?\\  
\item $X=0,7$ et $Y=1,8$ ?\\  
\end{enumerate}
\item Traduire ci-dessous, ce programme en langage naturel

\begin{center}
\begin{minipage}[]{.75\textwidth}
\lstset{ mathescape=true,
        literate=
               {:=}{$\leftarrow{}$}{1}
               {==}{$={}$}{1},
        morekeywords={Demander,Afficher}
        }
  \begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
Demander($X$)
$\dots$
$Z$ := $\dots$
$\dots$
$\dots$
Afficher("X=",$X$)
$\dots$
$\dots$
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\end{enumerate}
 
\bigskip

\appelprofesseur


\newpage
 \remarque{vert}{E}{Exercice 1}

On donne ci-dessous un programme incomplet écrit en langage Python.

\begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
C=float(input("C="))
D=float(input("D="))
Aire=......
print("L'aire de ce triangle rectangle vaut ",Aire)
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}

\item Compléter ce programme pour qu'il affiche l'aire $Aire$ d'un triangle rectangle connaissant les deux côtés de l'angle droit.
\item Allumer les ordinateurs et lancer le programme \textbf{Thonny}.
\item Saisir ce programme sur \textbf{Thonny} et l'exécuter. 
\item Pour $C=15$ et $D=8$, qu'obtient-on en sortie ?\\



\end{enumerate}

\bigskip

\appelprofesseur

\bigskip

 \remarque{vert}{E}{Exercice 2}

\cadre{vert} {Le droit d'entrée journalier dans un parc aquatique est de 37 \euro~ pour un adulte et de 28\euro~ pour un enfant.

L'algorithme ci-dessous permet de calculer le prix payé par un groupe comprenant des adultes et des enfants.
}

Les variables $A$ et $E$ représentent le nombre d'adultes et le nombre d'enfants du groupe et la variable $prix$ représente le prix payé par le groupe.


\begin{center}
\begin{minipage}[]{.75\textwidth}
\lstset{ mathescape=true,
        literate=
               {:=}{$\leftarrow{}$}{1}
               {==}{$={}$}{1},
        morekeywords={Demander,Afficher}
        }
  \begin{lstlisting}
Demander($A$)
Demander($E$)

$prix$ := $\dots$

Afficher( $\dots\dots\dots\dots\dots\dots$)
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}


\begin{enumerate}
\item Compléter cet algorithme pour indiquer le prix à payer en sortie.
\item Traduire cet algorithme en langage Python et le programmer sur \textbf{{Thonny}}.
\end{enumerate}

\bigskip

\appelprofesseur

\medskip

\remarque{vert}{E}{Exercice 3}

\cadre{vert} {Un distributeur de boissons n'accepte que les pièces de 20 cts, 50 cts et 1 euro.

Le prix d'une boisson est de 1,90 \euro.
}

\begin{enumerate}

\item Ecrire un programme qui demande combien de pièces de chaque valeur vous insérez dans la machine et qui vous affiche la monnaie à  rendre.
\item Saisir ce programme sur votre calculatrice \textbf{Numworks} 

ou son émulateur \url{https://www.numworks.com/fr/simulateur/}
\end{enumerate}
\bigskip

\appelprofesseur
\newpage
\section*{ le test si .... sinon ... }
\remarque{vert}{E}{Exercice introductif}
  
  On considère le programme Scratch ci-dessous qui permet de calculer le prix (en centimes) d'affranchissement d'une lettre en fonction de sa masse (en grammes).

\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm] {s1/S1-capture2-prog2-scratch.eps} 
\end{center}
  
  \begin{enumerate}
  
\item Un élève a traduit ce programme en Python et a obtenu le code suivant mais il est partiellement effacé. Le compléter
  
\lstset{language=python}
\begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
masse = float(input("donne-moi un décimal (masse en g) : "))

if masse < 20 :
    prix  =  ............
else :
    ............ = 160
       
print(prix)
\end{lstlisting}

  \item Lorsque la lettre a une masse qui dépasse 100g, le prix d'affranchissement est alors 320 cts. 
  
  Ci-dessous, compléter le programme pour qu'il en tienne compte.
 \lstset{language=python}
\begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
masse = float(input("donne-moi un décimal (masse en g) : "))

if masse < 20 :
    prix = 80
else :
    if masse > ..................  :
        prix = ..................
    else :
        prix= ..................
       
print(prix)
\end{lstlisting}

\end{enumerate}

\appelprofesseur

 \remarque{red}{!}{A retenir}

\cadre{red}{\textbf{En Python :}
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] \underline{le test}  code ainsi :

\textbf{\qquad if (\textit{condition}) : } \tabto{5cm} ne pas oublier  le symbole \og  \textbf{:}\fg{}

\textbf{\qquad  \qquad instructions 1}  \tabto{5cm}  remarquer le décalage vers la droite appelé \textbf{indentation}  

\textbf{\qquad else :}

\textbf{\qquad  \qquad instructions 2} \tabto{5cm}  remarquer l'indentation  

\end{itemize}

}



\section*{Exercices d'application}
\remarque{red}{!}{Rappel}

\cadre{red}{\textbf{En Python :}
\begin{itemize}
\item Pour afficher une variable on utilise l'instruction \textbf{print}

\textbf{\qquad  print(variable)}
\item Pour afficher un texte on utilise aussi l'instruction \textbf{print} en mettant le texte entre guillemets : 

\textbf{\qquad  print("Bonjour")}

\item Pour afficher à la suite des variables et/ou des textes, sur la même ligne, on les sépare par des virgules : 

\textbf{\qquad  print("Bonjour" , variable1 , variable2 , "Ca va ?")}
\end{itemize}
} 


 \remarque{vert}{E}{Exercice 1}

\begin{enumerate}

\item En s'inspirant de la partie précédente, écrire ci-dessous, un programme en Python qui demande votre \textbf{âge} et affiche suivant le cas : \textbf{vous êtes majeur} ou \textbf{vous êtes mineur}.

\begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
..................
..................
..................
..................
..................
..................
..................
..................
\end{lstlisting}



\item Saisir le programme précédent sur \textbf{Thonny}  et l'exécuter.
 
\end{enumerate}

\bigskip

\appelprofesseur

\bigskip

 \remarque{vert}{E}{Exercice 2}

\cadre{vert} {Le tarif d'entrée  à un parc d'attraction est de 30 \euro ~par personne. Pour un groupe constitué d'au moins 10 personnes, il passe alors à 23 \euro ~par personne.}

\begin{enumerate}

\item En s'inspirant de la partie précédente, écrire un programme en Python qui demande la \textbf{taille} du groupe et affiche le \textbf{prix} total à  payer.

\item Saisir le programme précédent sur \textbf{thonny} 

ou sur  l'émulateur Numworks \url{https://www.numworks.com/fr/simulateur/} et l'exécuter.

\end{enumerate}


\bigskip

\appelprofesseur



\label{LastPage}